[煮酒論英雄] 三國二線武將謀士討論

三國呢個topic我諗都討論左好多年
但focus多數喺啲名人上面
三國人材輩出 一啲二三線坐板凳嘅武將謀士都有佢地獨到之處 有啲可能只係唔出名
如果你係三國初期(董卓啱啱佔左洛陽)嘅主公 一開始會揀下面邊5個人出黎發圍？

武將:
1)樂進
2)李典
3)曹洪
4)關平
5)周倉
6)馬岱
7)廖化
8)韓當
9)潘璋
10)徐盛
11)張任
12)王平
13)郝昭
14)夏侯霸
15)紀靈
16)高順
17)蔡瑁
18)曹彰
19)張苞
20)關興
21)程普
22)董襲

謀士:
1)孫乾
2)蔣琬
3)閻圃
4)伊籍
5)向寵
6)步騭
7)審配
8)辛評
9)簡雍
10)韓遂
11)楊修
12)黃權
13)簡雍
14)陳宮
15)沮授
16)蒯良
17)逢紀
18)費褘
19)陳珪
20)陳登
21)董昭
22)杜預

未能一一盡錄
有啲後期人物都無放到入黎

我自己會揀:
李典 (打得又有腦 )
高順 (攻城能手 容易擴展地盤 )
張任 (個人偏好 非常忠心 而且實力唔差)
孫乾 (外交使者 感覺可靠 一開始唔少得要周圍同其他勢力周旋)
陳宮 (可靠聰明 可惜俾呂布當耳邊風 為人正直)

用演義正史討論都ok

五子良將都二線

push

計埋而家嘅名氣
而且仲有其他因素
e.g. 于禁係好 但衰在無咩骨氣

兩個簡雍可以揀哂

好多勁人都比人當左二線
好慘

簡雍好似好勁 從來唔坐直條腰骨見人

簡雍擅於議論，能夠從容發表意見。性情簡單直接、不拘小節，與劉備同坐時，亦盤腿而坐，不受劉備的威儀拘束，只求自己的舒適。在諸葛亮所主持的筵會，他也獨佔一榻，靠着枕頭以臥姿對話，不讓自己的姿勢配合其他人。[6]

遇上大旱，蜀漢下令禁酒，釀酒有罪。官吏從民家搜得釀酒器具，朝中有人主張要他們與釀酒的人同罰。簡雍隨劉備一同外出時，看見一對男女走過，簡雍對劉備說：「他們就要做淫亂之事了，怎麼不將他們抓起來？」劉備問道：「你怎麼知道？」簡雍就回答：「他們都有可以淫亂的器具，和那些有釀酒器具的人一樣。」劉備聽罷大笑，就不再追究家藏釀酒器具的民家了。
屌

巴打眼尖 換華歆入黎啦

其實ok

大家點揀

張任 郝昭 陳宮 費褘 杜預

必定統一天下

杜預都二線

佢比較後期 呢度要打翻個折扣 當佢未到全盛時間

巴打揀得唔錯 郝昭守城唔錯 連孔明都無佢乎
有兩個同我一樣

上將潘鳳係幾線？

估到有人會講
但人地而家名氣好大

雖然係虛構人物
但出咗名就好多人膜拜

于禁一係投降，一係3萬人陪佢浸死/比關羽屠殺，佢同龐德處境有唔同

李典
高順
伊籍
沮授
蔣琬

吓點解要咁揀 佢唔可以話以自己嘅死黎換取自己士兵嘅活命

點解揀呢3個?
得兩個武官怕唔怕唔夠抽

陳宮肯做曹操條𡃁一定上哂神枱

關羽冇話要殺佢，咁佢做乜要自殺

陳宮同張任都係演義吹出黎既

張任除左句「老臣終不仕二主」
其實乏善可陳
但去到演義變左蜀中第一大將

陳宮就有嫌疑參加郝萌之亂
絕對唔係咩忠臣

一線當二

一線當二線

所以佢咪投左降 但問題係佢跟左曹操好多年 係曹營入面嘅標誌性人物黎 咁先好笑
演義入面貪生怕死嘅多數就會死
想死嘅有啲反而唔洗死
好似張遼 高順 陳宮 呂布
4個態度都唔同
只有張遼無被處死
都幾憑主公喜惡去殺定留

你講邊啲 要計埋而家嘅名氣

屌你老母連我都冇

無可否認正史同演義會唔同
巴打跟據正史會揀邊5人起家

仲有初期邊有關興張苞夏侯霸

演義黎計關興張苞實勁㗎

嘩 你都2線 咁好打 衰左唔好命早死
算係武郭嘉或者戲志才

王平 曹彰 高順 孫乾 向寵

係我問題
當佢地係潛力股 15 16歲左右 實力打翻個折扣

樓主用二線呢個term唔係幾好
用少d人知可能好d

係 因為佢地有啲只係唔出名
巴打點揀

徐榮啦
靠佢董卓先去到長安
做愛回家又演得唔錯

除左陳宮同沮授都揀唔落手
有d甚至係豬隊友

有冇可能揀唔落手

巴打都好挑剔喎 一開始點可以有咁多勁人 邊啲係豬隊友

王平評價其實係點
演義打得又有腦

仲有 關平 周倉 廖化 又點睇

巴打係咪玩太多無雙

揀啲架空人物
周倉

你唔揀埋遠呂智

周倉演義有 唔知係假

巴打係咪玩太多無雙 [/quote]

玩左好多次三國志11， 10 9 都有玩
仲有睇左三國演義原著

王平應該算守城比較強
街亭之戰可以帶回敗軍返大本
算係幾好既武將

高順都二線
如果肯歸順曹操應該大把發圍

佢計埋知名度

王平一線啦，打贏興勢之戰

無記載高順肯唔肯歸順
只有記載佢同呂布 陳宮被處死

一線

蔡瑁仲唔係豬隊友?
其實我睇漏左王平

睇到呢段已經知唔洗討論落去

下面有寫可based on演義或者正史討論架

佢水軍唔錯

你好搶手

你計名氣(特別係演義而言)就講二線既話魏吳入面全部人都係二打六啦

始終所知有限 巴打不妨揀出自己心水嘅5人(唔一定要喺個list入面) 加埋少少原因 咁我都可以知多啲

自己google仲快啦

太史慈我覺得係一線實力

沮授都冇人揀

睇漏，自膠

得五個位

周倉
廖化
程遠志
張寶
張梁

敢問：廖化，羅憲，郭淮，陳泰，吾彥個d去晒邊？

吳國冇咩武力高嘅
所以太史入硬1線

高順 陸軍
蔡瑁 水師
郝昭 守城
沮授 內政
簡雍 外政

一堆一線變二線

董昭做埋三公 仲要同程昱郭嘉列入同一本史傳你都可以話係二線
執下個LIST再出黎柒啦

傻既佢帶水軍既實力比起吳軍將領仲差一截

比我揀：
李典 徐盛 高順 步騭 杜預
李典其實係同周瑜諸葛瑾同一類人都係儒將，正史提過曹操好欣賞佢，為人正直公私分明，同張遼唔妥都好，但守合淝城既結果大家都睇到
徐盛唔單止打得，仲要係有智有謀同埋勇氣。曹丕成隊馬黎都殺返佢地轉頭就睇到出。
高順既陷陣營不解釋啦。比較可惜係呂布呢種人有事鐘無豔無事夏迎春，最後同佢親近既侯成果班馬反而反佢，高順都對佢咁忠心，睇到都覺得好撚慘。
步騭喺吳營入面算得上係有名既文官黎，同顧雍果啲唔輸得多。同埋佢為人作風嚴厲，做野好正，算係一等良臣。
杜預 滅吳主力，我唔明點解咁都算二線。

結論：樓主其實本三國志真係唔算難睇，你讀完先返黎開返啲高汁Po啦

先鋒廖化喺度丫
其他個啲
巴打揀呢5人
陳泰郭准都有翻咁上下

李典
高順
蔡瑁
陳宮
沮授
5個打撚晒

格硬以名氣黎訂邊啲係二線，樓主見識真係有限。
靜係講吳國我諗樓主連吾彥，賀齊，士燮係乜料都唔知

蔡瑁明明就唔廢 頂多話唔勁
家族勢力已經屈機到仆街 初期靠佢發到痴線

又話計名氣

三國志都唔出佢

但以實力而言佢實在唔勁
二線黎講佢真係好二線

咩冇

單純就呢個list揀的話，我會考慮能夠帶領軍團作戰嘅統帥先於勇冠三軍嘅戰將，所以武將會揀王平、徐盛兩個。

謀臣嘅選擇係蔣琬、沮授、杜預，無他，得5個人揀，一定係揀軍事內政都在行嘅人

其實點先算一二三線？用演義去比，郭淮張郃陳泰步騭朱然陸凱呢啲都會變晒二線，陳到直頭消失埋，但佢地嘅能力絕對唔會輸俾所謂一線嘅人。

巴打揀得幾好
你講李典高順嗰啲我都有印象
杜預演義著墨唔多
睇晒其他巴打comment覺得佢一係就上翻一線
一係就當佢係年青時間 實力打翻個折扣
三國志有買但提唔起勁睇 演義寫得太精彩

樓主個二線係唔係講名氣

放過我啦
三國人材輩出 未能盡錄

係 大家補充下

真二線實力 但有無限金錢同實力 同埋係演義醜化得佢太豬啫
劉表有佢同兩蒯 都屈到成個荊州咁濟

陳宮 高順 沮授 楊修 郝昭
(楊修都算二線)
楊修夠醒目 內政交比佢唔識都可以慢慢學
陳宮 沮授出謀獻策。陳宮其實仲要好勁 係呂布唔聽話 唔係統一三國都仲得
郝昭 守城守到孔明先生頭都痛
高順都係當代猛將 唔洗講

岩，同劉備有二糜一樣
不過最大分別係劉表不思進取
如果呂布肯冷靜少少、劉表進取少少、二袁真心合作、加埋張繡劉備之流，其實曹操已經死十次
不過喺歷史中差少少就係少少

楊修可能會俾佢日日串 你頂唔頂到先

陳宮真係勁就叫左呂布去搶天子啦
神化陳宮又係現代一個奇怪現象

沮授都二線……

巴打揀得唔錯
張郃演義黎計都一線啦
陳到的確無左
我個list算係拋下磚
btw 紀靈點睇 好似唔差 只係喺啲on9陣容

公孫度 公孫康 公孫瓚 劉虞 田疇 閻柔
都係比人低估得好厲害

家陣d人打得多無雙，演義都唔知有冇睇過

紀靈正史講得唔多
不過老老實實袁術其實都係恃袁氏家族既名組
咁做得一方諸侯邊可能連一個有話題性既手下都冇？
紀靈咪做左袁軍最有代表性既果位囉
但你要知道紀靈係冇好下場，皆因佢跟錯大佬
再勁都有個譜

同問

呢5個一定係一線

大家覺得有邊啲要喺個list度拎走同加入
暫時係咁:

拎走:
文:
杜預
沮授
董昭
武:
周倉

加入:
文:

武:
陳泰
郭准

紀靈有記載下場?

邊個搶完天子有好下場?
曹操都係救啦

屌都話張任陳宮係比演義同現代人神化
話人唔睇正史 唔該自己都睇下先

步騭其實都入到一線

徐盛 水戰林戰
高順 陷陣營唔洗講
樂進 攻城戰
陳宮 陰濕計謀冇得輸
沮授 有氣節又睇得遠 演義入面袁紹on9 唔信佢姐， 信佢既邊會輸， 但正史真係唔知佢係點

我意思姐係好似曹操咁迎天子

李典
高順
都一線啦

好似冇 不過好似係跟袁術著草冚家鏟

邊有樂進

ching驗眼

田予曹彰
打到烏丸嗰邊一棟都冇
田予仲係公孫瓚入面最勁嗰個但冇乜人提
徐盛步兵水軍
高順陷陣營
沮授唔使講
袁紹肯聽佢一次都唔使冚家剷
冇沮授就蒯良
話曬伏左江東之虎

2線其實應該係潘濬 趙累 公孫康個種Lv啦

劉表有此實力，某程度上同佢個地理位置有關。一開始劉表連結在地勢力對抗孫堅，借曹操之手打殘袁術，據漢水長江而自守，然後渡江征服荊南四郡，再專注招撫境內盜賊勢力，就已經可以提供到比較安穩嘅環境俾中原人士南遷避禍。其他勢力想搶地盤，先要考慮長途跋涉嘅行軍問題，又要越過長江天險，然後再面對以逸待勞嘅荊州兵。如果唔係好似曹操可以動用八州嘅人力物力南征，又或者好似孫家咁借父仇乘機搶一兩塊地，應該唔會有興趣同劉表動干戈。

三線

凌操（佢生個仔有用）
郝邵（守城用）
士變（發達用）
高順（攻城）
陳宮（謀士）

韓當開國元老唔應該Count二線啦我覺得

二線既話：鄧芝、二糜、呂範、萬彧、臧霸？

東吳丞相都二線 咁不如叫佢放埋諸葛亮入個LIST啦

演義矮化得吳國好誇張

陳宮真心勁 可惜

公孫度個家族其實全部之少2線以上
只係佢地所做既都係對外為主

仲要步騭係東吳背後勢力本身唔高 都做到依個程度

潘濬嘅能力係劉家孫家都稱讚，只係演義將佢講到降吳之後就隻字不提，事實上佢幫關羽做好荊州嘅後勤，到之後協助孫家征討武陵蠻，以及彈劾專篤背脊嘅校事呂壹都有卓越功績。

呢兩位都有得2線 咁2線變埋中產了

先不論陳宮勁唔勁
佢一定唔係大眾文化所講既忠臣

陳宮叛曹既理由 史書用「自疑」黎解釋 係個完全唔正當既理由

去到呂布手下 又被指控參與郝萌既謀反

到呂布被圍於下邳時 陳宮又因「以負罪深，沮其計。 」睇得出陳宮其實就係個只諗自己 唔理主公利益既人

留名

潘濬係東吳個陣好有能力 係演義閪左佢

唔好拎走李生

依件潘濬真係堅

鄧芝呂範都係能文能武嘅儒將，尤其呂範又係俾演義冷待，事實上佢對孫家嘅重要性係比魯肅更高，對比返兩個人嘅官位就知邊個先係受重用。

我一線啦吓話

本身2線就真係多 只係演義無視左好多人名

閱

你都咪話，三國志六入面，佢好用過荊南四廢。

兩個簡雍

2線以上姐係一線尾咁話

三國志呂範好似造船會快啲 成日調佢黎造船

想講廖化好耐
佢應該無做過黃巾之亂
而且佢最偉大事蹟應該係
係關羽兵敗之後 扮投降比東吳
然後詐死 帶住個阿媽 跑返去蜀果到
為前將軍關羽主簿，羽敗，屬吳。思歸先主，乃詐死，時人謂為信然，因攜持老母晝夜西行。
仲有好多諸侯比人低估
公孫瓚 白馬義從 打到烏桓見到都要回避
公孫度一族直頭做遼東土皇帝
仲有個叫韓龍
至三年中，雄遣勇士韓龍刺殺比能，更立其弟。
成件事好火鳳 一個人去人地地頭
殺左個外族首領

樓主會唔會當 李嚴 顧雍 曹真都係2線

張燕 張楊 趜義

謀士有孫乾 伊籍 簡雍
但冇糜竺
有錢又有腦

西涼同遼東西 軍閥 成日比人低估

真心講
顧唔會
曹真一線尾 可能會加
李嚴當係二線

update左::
大家覺得有邊啲要喺個list度拎走同加入
暫時係咁:

拎走:
文:
杜預
沮授
董昭
步騭

武:
周倉

加入:
文:
糜仁
糜芳
鄧芝

武:
陳泰
郭准

曹真唔會係2線下話 係嘅佢條線都幾撚長下

伊籍都係二線，佢同李嚴一齊制定蜀科，仲唔係二線？

btw有份制定蜀科嘅仲有諸葛亮法正同劉巴

曹真起碼一線中間啦

其實公孫係咪衰無謀士先俾袁砌低左

個個都一線 請問一線有幾多個位

公孫瓚係衰攻殺人望極高既劉虞

me都想知 可以edit個list嘅如果想加/減人 上面有update

公孫瓚原本同袁紹互有勝負
界橋之戰之後都係五五波僵持
但一殺劉虞就急轉直下
叛亂起事頻生 人民斬殺公孫瓚委任既官員

咁李嚴差當時係差唔多僅次於豬腳亮咁濟

顧雍有部分原因係四大家族

李典 曹彰 張任
陳宮 楊修

赫昭于禁簡雍杜預陳宮

官高唔高 重唔重用同係咪一線冇乜關係
夏侯楙 閻宇都好高官位唔通佢地一線

廖化算唔算係三國界嘅劉華

咁當然係睇埋當時佢做過啲咩同能力啦

真2線但成日比人當1線咪單眼佬

夏侯惇邊忽勁

佢文嗰邊ok架

佢個單眼造型 都夠條件
變曹營第一猛將

你話佢勇都岩 但都唔明點解高估佢

于禁巴打都唔介意

話陳宮品德有問題嘅巴打揀邊個代替

曹豹
王忠
程遠志
.......

我試下列出一啲我認為係二線又冇入list嘅人

魏:
諸葛誕
田豫
辛毗
楊阜
高堂隆
陳矯
高柔
蔣濟
孫禮
夏侯尚

蜀:
馬忠
張嶷
張翼
譙周
羅憲
吳懿

吳:
全琮
諸葛恪
留贊
施績
張承
陳武
嚴畯
呂岱

有漏勿屌，因為實有漏

冇咩好介意 又唔係主動投敵

酒井忠次
大谷吉繼
石田三成
真田信幸
鍋島直茂

紅字可以去tier3
藍字tier 1

糜芳
呢條友要不是佢阿哥

食花生睇正史撚同你大戰

利申：連登仔最睇唔起嘅演義ff撚

你老幾呀 一條命想換三萬...

其實上面堆新加嘅2線揀5個都唔知揀邊個好

歷史上呢啲事應該都發生好多次啦
殺首惡 從者無罪

演義同史實都有講佢曹操面前一聲不發所以被斬
高順作為一個活躍時間咁短既人竟然喺史實上都有稱號其實堅勁

史實上有一言不發咩

如無意外呢堆都係2線中游 好難揀

其實好難講邊d一線二線

例如田豫田嶹諸葛恪事蹟好多 點解會係2線?

孫觀中箭都視死如歸 令曹操好感動又點解係2線?

定義咩叫一線二線三線先啦好冇？？

文欽
高順
陳宮
王基算一線定二線
鄧艾

所以咪話所謂一二三線好難講

鄧艾說話能力二線？

唔定義其實都真係幾難講

咁講啦: 綜合實力咁計
級數 cumulative %
God tier 3％
1線 10％
2線 30％
3線 60％
4線 100％

心裡面有個譜就ok

鄧艾邊度二線？

可能佢唔知鄧艾係以文官出身，撰寫過《濟河論》作為治淮河嘅理論基礎掛？

鄧鍾都係奇才

講說話能力佢應該四線都似

我試吓Set個例子？
一線：曹操、呂布、四都督、五子良將？
二線：陳宮、2夏侯、公孫度、孔融？
三線：呂岱、全惴、趙範？

大家都可以幫手喺每一條線諗一啲排尾嘅守門員 就容易compare
(Tentative)
God T: 馬超 甘寧 張弦
1線尾:高順 黃忠 黃蓋
2線尾: 糜仁 馬謖
3線尾:
4線尾:

興勢大捷主帥，雖則對手係曹爽

劉襌排邊好

唔好睇少佢，劉禪嘅政治手腕絕對唔係世俗評價得咁差

曹彰戰績勁到痴線

馬超點解係god
孫策可以升god
高順2線啦 事蹟始終太少
夏侯楙就 ?tier啦 無任何事蹟比我地評價

高順做呂布軍大佬時張遼仲係老散

劉禪3線尾啦

始終係降將，難上神枱，但降吳諸漢臣中，佢係撈得最好同埋出名。

潘濬同關羽和劉備未必不和，但睇番佢入吳之後同吳一條心，好可能係某治荊方針同劉氏政權有衝突。荊南當時未完全開發，偏地蠻族，但劉備係主張安撫，將重心放係伐曹，但潘濬極可能主殺。

佢係孫權佔荊州之後唔見孫權，要孫權親自見先仕官，根本就做戲，同時做埋比天下睇對劉氏佢還左。

之後劉備東征，暗派馬良入荊南煽動舊部同蠻族反吳，潘濬應該被孫權派去同馬良大鬥法。

同田予兩個打外族好似刷數據咁

馬超叫做有搞到曹操敗走 而且好好打 只係智力麻麻
孫策太短命 好難評而且升去god喎

同兩公孫差唔多啦

馬超對於西北嘅羌人來講又真係god-like嘅

馬超邊有搞到曹操敗走
潼關一役 兩軍先係對峙
到徐晃暗渡河西 馬超已經想求和

孫策用2年就掃平江東 咁都唔勁?
評價一個人係睇佢有生之年做左咩
唔係睇評價(無錯我講緊高順)
或者壽命長短(當然郭嘉就係短命+少事蹟既代表)

錦馬超

孫策值神級

但馬超仍不失為一線大將
山陽公載記入面 佢係潼關之戰提出既渭水北拒敵之計令曹操都為之驚嘆

小說《三國演義》中，「戰馬超」分別有第五十八回「馬孟起興兵雪恨，曹阿瞞割須棄袍」及第五十九回「許褚裸衣鬥馬超，曹操抹書間韓遂」都是描寫此戰，不過當中，大部份情節都是虛構或改造，如：馬超非因曹操殺害馬騰而起兵，是剛好相反；聯軍沒有進攻長安；曹仁（演義中守將為曹洪、徐晃）沒有失去潼關；曹操雖有敗走，但沒有割鬚棄袍；沒有許褚戰馬超；馬超沒有斬掉韓遂的手臂等。

By wiki....

真心難評
太史慈 戲志才都係

人地講正史
你引演義
唔同channel都唔知討論啲乜

你講上面 個段係講分別

史實唔同打無雙，個人武力高低對實際戰場嘅影響並非最重要，除非要玩突襲行擒王策。所以我揀武將會優先考慮佢領軍能力。

以部隊戰鬥力而言，虎豹騎應該係漢末三國時代最強之一，潼關之戰一出擊就幾乎打到西涼軍總崩，但論個人武力曹純可能連馬超波皮都摸唔到。

三國志馬超傳「超既統眾，遂與韓遂合從，及楊秋、李堪、成宜等相結，進軍至潼關。曹公與遂、超單馬會語，超負其多力，陰欲突前捉曹公，曹公左右將許褚瞋目盻之，超乃不敢動。曹公用賈詡謀，離間超、遂，更相猜疑，軍以大敗。」

wiki就算啦

其實個人武力可以鼓勵全軍士氣
但如果唔識領軍嘅做典韋許褚

巴打幾熟歷史

山陽公載記曰：初，曹公軍在蒲阪，欲西渡，超謂韓遂曰：「宜於渭北拒之，不過二十日，河東穀盡，彼必走矣。」遂曰：「可聽令渡，蹙於河中，顧不快耶！」超計不得施。曹公聞之曰：「馬兒不死，吾無葬地也。」

裴松之有補落馬超傳到 明顯有說服力

仲有許褚傳都有
從討韓遂、馬超於潼關。太祖將北渡，臨濟河，先渡兵，獨與褚及虎士百餘人留南岸斷後。超將步騎萬餘人，來奔太祖軍，矢下如雨。褚白太祖，賊來多，今兵渡以盡，宜去，乃扶太祖上船。賊戰急，軍爭濟，船重欲沒。褚斬攀船者，左手舉馬鞍鞌太祖。船工為流矢所中死，褚右手並泝船，僅乃得渡。

曹操真係差D死係馬超手

山陽公載記果個係馬超獻計但無用到 唔係佢大敗曹操 我上面都講過

至於許禇傳 係馬超以多擊少 唔係因為佢武勇

三咩國
9成都東漢末年

魏延
黃蓋
徐庶
法正
鐘會

魏延桀驁不馴type
呢堆全一線
不如我地加埋一線尾入黎玩
前少少有一個rough嘅一線二線分法
但保持只用2線

推翻上黎先

鄧芝係2線尾但陳宮係2線頭都奇怪
明明鄧芝有明確事績但陳宮無咩事績

其實咁排好無意思
每個人遇到既情境難題都唔同
無論點排都有漏洞

的確係 只係做參照
定係巴打們選一set有趣嘅武將謀士 (實力差唔多 又唔好太過op 唔係我覺得無咩好揀 大家一色一樣)
我再開多個po比大家揀
好似我整個兩個list唔太啱大家心水
有啲又話太後期
唔合條題目

who is he

綜合能力來講 五虎將都比唔上鄧艾

試想 一個弱國有鄧艾完全可以起死回生

一個弱國有關羽（其他五虎將）最多頂到陣

一個強國有鄧艾 直接經濟軍事 全面拋離

一個強國有關羽（其他五虎將） 最多軍事上拋離

你就明白鄧艾可以上綜合能力來講 係神級

其實幾線真係口同鼻拗
排父子都有記載嘅官二代好似好玩啲
不過應該一堆孫策孫權馬超司馬鍾會

官3代大家未必識
曹叡……

其實維拉爾巴打講得啱 唔同人情境唔同
好難橫向比較
不如下個po set個情境(某場戰爭)再揀人
e.g.
界橋 公孫方
官渡 袁方
下邳 呂方
討伐董卓之戰 聯軍方
等等

出一批人俾大家揀 (10幾個揀3個)再加兩個自選
大家點睇

勁過佢老豆
可惜早死

屌 一開始已經係一奇

劉封
賀齊
郭圖
逢紀

點睇

劉封

君主二代篇
袁譚袁熙袁熙
曹昂曹丕曹植曹彰曹熊曹沖曹彪
劉禪劉封
孫策孫權（孫堅同曹劉先血同輩份）
馬超馬岱
劉琮劉琦

劉封本來上緊位，係奪孟達軍功黎上位。

因為劉備覺得孟達呢個人有問題，又唔派得蜀中舊臣出鎮，有能力既魏延張飛均屯駐要地。所以，先派劉封呢個半宗室義子出鎮上庸做監軍的角色。

但孟達呢個人真係有問題，事實上劉備的命令真係叫佢監視住孟達，控制住上庸呢塊要地。

偏偏撞正關羽北伐要佢助攻樊城，佢想唔想就唔知，但孟達係擺明唔想，孟達唔走，佢都唔可以走，因為孟達單獨留係上庸，劉封可能屋企都番唔到。最後以山郡未平推左關羽。點知關羽唔好彩戰死左。

孟達知道玩大左即刻投魏，劉封終於做到上庸之主，但一年都冇就比孟達擊退。孟達係擊破佢之前勸過佢投降，但佢堅拒左。

佢番到成都，佢的過失唔大，上庸之失係正常，魏軍勢大，申儀又投降。關羽之死都同佢唔太關事，因為佢真係走唔到。

其實劉備都冇諗住要佢死，因為除左上面所講佢罪過不大，重點係佢忠心不二堅絕左魏國的offer。要佢死既係諸葛亮，劉封估到劉備不殺佢，但估唔到有太子黨的人要逼死佢。劉備聽完諸葛亮講決定殺左佢免後患。

咁不如直接開隻三國志13 有2項數值過80咪當佢一線
點都客觀過用名聲黎當標準鳩UP

三國志13 數值
我唔信郝昭,曹真 ,張郃會咁低統率
魏D人都整弱哂除左夏侯惇

仲有劉璋
馬岱其實係族弟
親弟係馬休馬鐵
公孫瓚之子公孫續

朱恒呢

麋芳
傅士仁
法正
張松
張繡

背叛者聯盟

法正邊忽二線
傅士仁應該二線都冇

劉封好打得，帶兵戰功顯赫，本身應該係蜀漢新一代入面最勁

錯在佢係劉備義子，時也命也，孟達叫佢投降果陣已經講得好清楚，一返成都就九死一生

兩個拉均勻囉

曹叡好取巧je，用官三代取代皇二代身分

官二代選擇可以好多，數一數先。

魏:
陳泰
陳騫
鍾會
司馬師/昭
夏侯玄
夏侯霸
辛憲英
曹休
賈充
王淩
王肅
文騫

蜀:
霍弋
諸葛瞻
關平/興/索
陳祗
董允
向寵
傅僉

吳:
陸抗
陸凱
朱然
周處
張承
魯淑
諸葛恪
凌統

晉:
羊祜
杜預
王渾

義子呢d野去到後世就好普遍。

好多史盲

但搞到魏亡

比佢串下又唔會死
做到野咪得

我會揀高順，陳到，陳登，戲志才，田豫
高順，陷陣營既統帥，靠佢攻城掠地應該無得輸
陳到，作為劉備既近身，又係白毦兵既阿頭，有佢保護應該幾穩陣
陳登，文武兼備，而且仲係世家大族，有佢等於有成個徐州集團支持，唔怕無錢無人才
戲志才，郭嘉都係佢既接班人，有佢出謀獻策應該有d保證
田豫，拍住曹彰打外族，打到班外族仆哂街，而且為官清廉，搵佢做守將應該幾好j

徐盛超強 智勇雙全
我認為佢係一線武將 能力可媲美張郃
除咗多次以少勝多之外 重有次疑城制敵 起假箭樓嚟守城

高順都好強 陷陣營戰無不勝 都好出名

李典則係一名儒將 心思細密 作為參軍非常出色

張苞早夭 關興係文官

真係比得上張郃

戲志才早夭喎

其實中後期蜀國人才真係唔算少
跟到隆中對係咪真係有機會
(假如等到司馬家反)

可以 兩者都係智勇雙全嘅將軍
除咗擅於帶兵之餘 重識謀略

講起張郃 諗起馬謖
其實諸葛亮同馬謖關係好複雜
街亭之前一直好寵信佢
魏延嗰啲都唔用
失敗後又即斬佢
仲令幫馬謖講說話嘅向朗要翻去成都
如果放喺現今黎睇
馬謖係咪算係吹水好勁嗰啲人
吹到boss都信晒佢
真係經驗老到嗰啲人反而唔用
講真 紙上談兵嗰陣都已經發生左啦件事
條友吹得再勁都好 都唔可以冒險叫佢擔大旗架
諸葛亮真係有啲拔苗助長嘅感覺

馬謖係街亭前除左被先帝死前評為不可大用，冇咩問題。而且唔係吹大。

諸葛亮用佢之計攻心為上，分化南蠻。佢又係名臣馬良之臣。

諸葛亮有意提拔幫佢累積軍功，仲出埋陣圖比佢。點知佢擅改佈防，都算，仲要臨危大亂，帶親兵逃跑。

都唔係咁提拔法
而且唔係話佢吹大左 係佢吹水叻 名過其實

出埋陣圖比佢啵，係人都知幫到出曬面，諸葛亮預左有人會強攻，呢個軍功，佢一定要比馬謖食。

都要佢食到先得架 佢捉到鹿都唔識脫角 計漏左呢點
劉備睇人方面真係好啲

條友突然發神經，諸葛亮真係無計。

有史學家認為「馬謖言過其實，不可大用。」呢句只不過係後世穿鑿附會

理由係白帝托孤既時候 情況危急萬分
朝中文武大臣隻字不提 獨提馬謖呢個官職卑微既人唔合情理

朱璘曰：「先主於永安病篤，始召孔明於成都，托孤之外，不聞品評一人，何於馬謖諄諄邪？且孔明之事先主極其謹慎，平日無一事任意而行者，設果有是命，必詳加審察，何至竟云『亮以為不然』？是可疑也。知人則哲，古帝難之。馬謖之敗，孔明引咎，所謂日月之食也。惟此數語，若出於事後之附會，不可不辨。」

經驗不足，唔應該咁早做主將住

劉備可能無咁講
但客觀黎睇 馬謖的確一唔理丞相嘅指引 二唔理同袍王平嘅勸告 可以話佢係剛愎自用嘅人 但如果佢係有佢道理 咁唔接受人地意見係無問題 但佢喺街亭嘅錯誤可以話係低級錯誤 更加顯得佢係可能有自己見解但未能客觀分析嘅人 話佢純吹水可能過分貶低佢 但係佢性格上的確有一定嘅缺點

諸葛亮想馬謖以戰功提升地位唔難理解，因為不久之前就有個一戰成名嘅人物: 吳國都督陸遜。
只不過諸葛亮既忘記左陸遜拜將前已經有平定會稽山越嘅實戰經驗，亦估唔到馬謖會過度自信，陷自己於死地。如果馬謖王平在街亭正面衝突俾張郃打敗，我相信未必需要逼諸葛亮要按軍令狀行事，因為作戰指揮權係佢交到馬謖手上，有一部分責任應該由諸葛亮負責。

其實駐軍山下都未必守得住，當年曹魏的西北一面頹勢，除左攻破街亭中斷蜀軍糧道，別無他法，張郃必定會強攻。

馬謖採用駐軍山上，本意係控制高地，居高臨下，勢如破竹。但忽視左山上無水，張郃直接包圍再封死取水點，當時馬謖係呆左。

佢威信不足，部下都唔信任呢位新領兵的將軍，加上統禦無方，無辦法發揮到居高臨下的兵法。仲要逃跑。

駐軍山下，唯一方便既係，唔夠打都有援軍

可能係問到諸葛亮誰人可用，同埋諸葛亮死後誰人可用。

重點王平提左佢
同埋守山下會輸都好 佢都應該用best strategy

如果佢係守山下而輸 佢唔會被處死 e.g.王平無死

其實我搵到一個好啲嘅俗語黎比喻馬謖當時嘅失敗:
“李公謀，劉公謀，謝公尤侃侃”
分別形容明朝3位賢相
謀同斷係兩回事
善謀姐係足智多謀 諗到好多唔同策略 但好橋有屎橋亦有 未必等於出謀者識得分析
斷姐係做決定 識分識唔同策略嘅好壞 做最終決定 但未必等於識諗好多計仔
馬謖我諗謀方面就算唔出色都一定有翻咁上下 但斷方面由佢犯嘅錯得知佢欠缺火侯

諸葛亮比埋方法佢，佢都唔跟，王平只係副，馬點會聽得入耳。

同埋好可能真係佢去到現場發現守山下會守唔住。佢心中的best strategy已經變左做守山。事實上，張郃都唔敢拖，因為諸葛亮見到咁一定黎救，即刻由山下攻山上，一樣係贏。

經此一戰，軍中諸將未有擅改陣圖的行動，其實不利於訓練新人，而且諸葛亮下下親力親為，注定短命。

好似我上面講 佢出謀好 但判斷力唔夠
佢心入面點諗無人知 但疏忽之過一定有 無諗水源個part
至少顯示出佢心入面嘅best strategy唔係真正嘅best strategy
因為如果山上山下都守唔到 跟翻老細命令起碼錯左唔洗死(如果輸左執翻條命 但假設兩邊都會輸)
再者軍令如山 擅改軍令已經有罪 諸葛亮無叫佢便宜行事 所以佢輸左死硬 真心唔覺佢有邊點值得原諒 但錯係咪完全在佢 我又覺得諸葛亮都要負責 歷史上佢都自貶3級
諸葛亮應該係完美主義者黎 而且權力欲應該都幾高下 唉 如果龐統無死蜀國會唔會多啲變數呢？至少可以睇到佢同諸葛亮兩個雙劍合壁(如果無爭權嘅話) 我諗至少諸葛亮應該信得過龐統而且龐統亦真係值得信賴

無水果part其實冇暴露出黎，軍中有存水應該最少頂到三日。但張郃冇諗過圍而不攻等佢冇水，而係馬上強攻。但我係佢一定守番山下，因為輸左又走到就唔洗死。

馬謖唔係果種打工仔，佢緊係唔會咁諗，仲賭埋自己條命。馬謖不嬲有丞相支持，有冇便宜行使佢都係可以隨便。諸葛亮係堅持用佢的人，當然佢有份造成。

龐統無死，諸葛亮應該一直留荊州。

沮授 陳宮

可惜

三國志，蜀書九，董劉馬陳董呂傳
良弟謖，字幼常，以荊州從事隨先主入蜀，除綿竹成都令、越雋太守。才器過人，好論軍計，丞相諸葛亮深加器異。先主臨薨謂亮曰：「馬謖言過其實，不可大用，君其察之！」亮猶謂不然，以謖為參軍，每引見談論，自晝達夜。

係陳壽寫既，唔係引其他著作補充

劉備知諸葛亮寵愛馬謖，當佢係仔，驚馬謖弄權，提下諸葛亮都唔出奇

以當時魏蜀軍容來睇，張郃應該係輕裝嘅步騎編成，蜀軍就以步兵為主。馬謖願意將主力扼守要道而深溝高壘不戰的話，張郃要強攻街亭只怕要付出相當大代價，而王平嘅五部兵亦可以靠小部隊設伏游擊拖慢魏軍腳步，只要拖到張郃無法前進就已經贏左一半，畢竟諸葛亮大軍正進逼祁山，張郃嘅分隊隨時會被截斷補給。

其實有無人知當時關羽身邊嘅謀士係邊個
關羽不嬲唔係以智謀見長
佢鎮守荊州其實有機會要同魏吳兩邊開戰
唔同真係以為吳人無人能謀卦?
好似佢身邊嗰啲都係打手
無人出計仔嘅

王甫、廖化

馬良。

關羽佈好曬防，邊諗到兩個友仔投降

廖化善謀架咩
馬良唔係內政人物黎架咩
同埋好奇一問
古代啲人點評價一個人嘅才能架 尤其智謀方面
佢地係讀咩書?多數政治類?文學類?
諸葛亮天文地理都識
軍事就讀孫子兵法
而評價都係靠口耳相傳 或者跟邊個老師

雖然正史冇明言，
但劉備任命佢做左將軍掾，即係漢中之戰前。
所以馬良係關羽出兵既時候已經去左益州一段日子

關羽任命廖化做主簿、孔明就任命佢做參軍

應該係因為要馬良出使，先咁。身分問題。

馬良要回成都報告，應該冇時間番荊州

馬良係劉備東征果時僭入荊南，挑動蠻族起兵反吳，又策反舊臣

補充問題:古時兵法係咪同太極陰陽八卦有關
有呢啲哲學咁嘅東東演化真係work

陳宮好難二線喇。。。

張魯

廖化做過別部司馬同諸葛亮嘅參軍

之後就比一支分隊佢

陳登都二線 打到伯符收晒皮喎

韓玄 劉度 金旋 趙範 另外一個是但啦

呢堆垃圾鬼有二線
加埋嚴白虎呀笨

三國5小丑

廢極都做到個土皇帝

交州王士燮都未出聲

陳元龍阻孫策二次北攻 劉備以豪傑稱之

如果op堆人算2線 咁我揀曹彰田豫啦

衰食生野食到死。

上面果4個本身唔算土皇帝，佢地係劉表委任。

頂頭上司劉表一死，劉琮出降，曹操控制襄陽南郡，但與孫權劉備隨即對峙。

曹操劉備孫權都無時間搞佢地，赤壁之戰後劉備南下，四郡投降。

土皇帝左冇耐。

孟達呢類非邊緣城市都做到土皇帝先勁

刑道榮

廖化善唔善謀就冇乜特別記載
但係做過關羽嘅主簿同諸葛亮嘅參軍
都會有返咁上下頭腦 加上佢為人穩重

黃巾精英

郝昭無死既話，應該至小上到鍾會鄧艾個Level

越南開國先祖

黃巾之亂佢應該未出世

王平
蔣琬正史究竟係主戰定主和

你講果個係咪周倉

無毛玠 虞翻 此post已完

睇黎我又俾演義呃左

兩邊走

周魴